<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ASRetro</title>
    <link>https://unlicensed.astro.clinic/</link>
    <description>Recent content on ASRetro</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>&lt;a href=&#34;https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CC BY-NC 4.0&lt;/a&gt;</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 11 Aug 2020 03:15:56 +1100</lastBuildDate><atom:link href="https://unlicensed.astro.clinic/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>用「你知道一年要死多少缉毒警察吗」以外的思路聊聊毒品问题</title>
      <link>https://unlicensed.astro.clinic/posts/drug/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Aug 2020 03:15:56 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://unlicensed.astro.clinic/posts/drug/</guid>
      <description>很多人听到「毒品使用合法化 (legalization)／除罪化 (decriminalization) 」都会问的一个问题是「为什么任何政府会想要让一个有害的东西的使用变得正当」。这里不从医学角度谈大麻的特殊性（以很多指标看其成瘾率远低于烟酒且有医疗价值），而是从犯罪学的角度聊聊毒品（而不只是大麻）的有关政策。
不同政府的毒品政策的宽松跨度相当之大，而这些不同政策的背后其实有一个很重要的出发点，即「是否认为毒品的交易和使用在管辖区内是可以大幅降低甚至消除的」。至少在西方犯罪学界，许多人对这个问题都持悲观态度。因为很多采取相当严厉的毒品政策的国家，比如中国，在减少毒品的使用上其实都收效甚微。
暗网上有一个很大的国际毒品交易站点叫「the Silk Road (丝绸之路) 」，可以被看作是毒品界的 Amazon。如果现在问，「若有足够的技术支持，政府应该选择关停这个毒品交易网吗」，你会怎么回答？
绝大多数犯罪学家对此给出的回答都是「No」。理由是，捣毁线上毒品交易平台会导致很大一部分毒品交易重回线下。而真实的线下毒品交易通常都不是孤立的犯罪，而是伴随着枪支暴力打架斗殴杀人抢劫等其他问题存在的。且进入暗网购买毒品的难度系数并不低，现在也没有足够的数据证明暗网毒品交易平台造成了毒品流通的显著增长。因此在很多犯罪学家看来，线上毒品交易是线下毒品交易的一个更好的替代品，所以不应该被关停。（题外话：以现在各国政府掌握的 IT 技术其实根本无法关停这个毒品交易平台）
这个「替代品」思路有一个隐含的逻辑是，毒品的需求量／交易量是不会骤降的。关闭暗网交易渠道不会对毒品使用率产生巨大影响，而会使得毒品犯罪以一种政府更不希望的形式发生。所以对于认为至少在短期内无法大量减少毒品使用的政府／犯罪学家来说，毒品相关政策需要加入的一个考虑是「如何通过減少吸毒人口以外的方式降低毒品的损害」，即 harm reduction。
而这个 harm reduction 的概念，实际上是相对宽容的毒品政策的重中之重。举例来说，葡萄牙在2001年对全种类的毒品的使用和持有进行了除罪化之后 （贩卖和种植毒品依旧属于刑事犯罪），在吸毒率从欧洲最高之一降到一直保持在欧洲平均值以下的前提下，吸毒死亡率，HIV 感染率和毒品相关的其他犯罪率都明显下降了 [1], [2] 。而这其实是有更完善的医疗和其他社会保障资源跟进宽松的毒品政策的结果。
当使用毒品不再是犯罪行为，人们在吸食毒品遇到不良反应时则更愿意求救。考虑到自己戒毒其实相当危险，能免于严厉惩罚并得到国家在戒毒上的帮助也对有戒毒意向的人有益。因使用及持有毒品的除罪化，线下毒品交易也更容易以相对和平的方式进行。
所以即使是葡萄牙这种放到今天看依旧相当激进的毒品政策，也不代表政府的态度是「毒品是个好东西，大家快来吸吧」，而是试图在医疗等社会体系的辅助下减少毒品对吸食者和社会实际上产生的负面影响。
当然，这种除罪化政策不一定适合每个国家，尤其不一定适合各地经济及医疗水平差别非常大且地方政府自治权相当有限的中国。侧重于「帮助」而非「惩罚」吸毒者达成的 harm reduction 能否对冲掉宽松毒品政策可能带来的吸毒人数总体增长和医疗投入的经济损耗对社会的伤害也有很大的不确定性。
分享这些並没有说「毒品应该被合法化」的意思，只是觉得去了解与思考政策背后利益权衡的逻辑和科学数据支持的合理性相较于直接对一切放宽毒品使用的政策都轻易用「疯了」和「傻逼」来该概括要略微不反智一点点。
[1] https://transformdrugs.org/drug-decriminalisation-in-portugal-setting-the-record-straight/
[2] https://www.drugpolicy.org/sites/default/files/dpa-drug-decriminalization-portugal-health-human-centered-approach_0.pdf</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>有關中國社交網路中「PTSD」一詞的濫用及誤用的想法 </title>
      <link>https://unlicensed.astro.clinic/posts/ptsd1.0/</link>
      <pubDate>Sun, 24 May 2020 12:06:49 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://unlicensed.astro.clinic/posts/ptsd1.0/</guid>
      <description>中國社交網路近幾年興起的「PTSD」一詞的大規模使用 —— 通常是「我有 xxx PTSD」 和 「我對 xxx 有 PTSD」這種形式 —— 總是令我感到十分違和。違和的點在於：雖然理解他們是想借一個 mental disorder 來誇張化地表達自己的某種心理，但似乎選錯那個 disorder 了。我在中文社交網路中看到的包含「PTSD」的句子，90% 以上的情況作者實際上想表達的都是「我有關於某個東西的 phobia (恐懼症)」 而非 PTSD。
 簡單解釋一下 PTSD 和 phobia 的區別：
 PTSD 是經歷了一個高強度的創傷性事件 (traumatic event) 後的「類後遺症」疾病。比如，強姦案的受害者會非常害怕走到強姦發生的那條巷子、退伍老兵會非常害怕看到血與槍支。而對這些東西的「怕」或者「不適」，本質上是因為它們會讓 PTSD 患者想到他們經歷過的那個對他們來說無比恐怖、絕對不想回憶起的創傷性事件（強姦、戰爭)。也就是說，所有跟 PTSD 有關的心理不適，本質上都是導致他們患上 PTSD 的核心創傷所引發的。
 相較之下 phobia 則完全是另一個概念。常見的 phobia 包括恐高、恐水、恐蜘蛛、幽閉恐懼症等。而 phobia 的診斷不像 PTSD 一樣要求你有一個明確的、具體的、是所有不適的源頭的創傷性事件，phobia 的核心其實就是 —— 對某一類東西或場合會感到（超出其實質威脅性）的不適，這麼簡單而已。而這個不適到底源自誰，源自什麼事件，並沒有任何規定。
 換句話說，phobia 患者可以知道也可以不知道自己為什麼會非常抗拒某類東西或者場合。
 不知道的例子比如：你想不起來任何導致自己害怕蜘蛛的事件，但就是沒有來由地特別害怕蜘蛛。
 知道的例子比如：你的父親在你小時候戴了一個小丑面具在晚上嚇你，你清楚明確地知道是因為這件事你長大以後才特別害怕小丑，但是長大後的你已經會因為看到小丑而本能地感到害怕 (phobia)，而不是因為小丑讓你回憶起了你的童年陰影，童年陰影使你害怕 (PTSD)。換言之，回憶那個被你父親嚇的夜晚對現在的你來說很可能並不是一件需要逃避的事，想起來也不會覺得非常恐怖，但是當時造成的對小丑的恐懼已經可以獨立於該「童年被嚇事件」存在了。
 PTSD 和 phobia 的一個重要差別就是：PTSD 患者實際恐懼的是某一創傷性事件，而 phobia 患者恐懼的則是某一類東西或場合。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>About</title>
      <link>https://unlicensed.astro.clinic/about/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://unlicensed.astro.clinic/about/</guid>
      <description>如果有什麼可以被稱為主張的東西：
  不要隨便用自己不懂的詞彙
  不要對自己不了解、沒有足夠相關知識的東西隨便發表見解
  在此基礎上是
 精神病平權主義者 —— 所有種類的精神病及其患者應被平等對待，如果你覺得憂鬱症／抑鬱症患者的權益需要被注重的話，其他 mental disorder 也是一樣。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
