<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>chitchat on runif(1)</title>
    <link>https://unlicensed.astro.clinic/tags/chitchat/</link>
    <description>Recent content in chitchat on runif(1)</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>&lt;a href=&#34;https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CC BY-NC 4.0&lt;/a&gt;</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 29 Jul 2023 07:15:16 +1000</lastBuildDate><atom:link href="https://unlicensed.astro.clinic/tags/chitchat/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>My Felonies</title>
      <link>https://unlicensed.astro.clinic/posts/2023/07/my-felonies/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Jul 2023 07:15:16 +1000</pubDate>
      
      <guid>https://unlicensed.astro.clinic/posts/2023/07/my-felonies/</guid>
      <description>在大洋路的旅程中看到了好多好多動物的屍體。靜靜躺在路邊的袋鼠，橫死在窄窄的雙車道中間的、血沿著路流了很長的考拉，還有好多好多因為我們的車不會停下來，我看不清而叫不出名字的動物。
我們開著 120 km/h 的車速「咻——」地從牠們身邊飛過，有時候我會想「我們車輪會沾上血嗎」，有時候很想停車去看看牠們，即便我根本不知道要做什麼，但我們的車只是那樣飛快地開著。
途中見到一個關於野生動物出沒的警示牌，上面的袋鼠被塗鴉成了劍龍的樣子，考拉變成了狸貓。起初還覺得這些塗鴉很可愛，但看到那麼多死掉的動物以後，這種人類對於其他生命的幽默創作好像又變成了很殘忍的東西。
一路上看到了很多牛和羊，我那種城裡人看到（活的）野生動物的喜悅好像只持續了很短的時間又馬上會想，這種被圈養的、被奴役的、缺乏足夠知能的、只是什麼都不知道地低頭吃草的狀態是那麼地不美。可一個剝削牠們的加害者說出這種話的時候，又如何會是美的呢。
去一個 golf club 看袋鼠時，講解的工作員笑咪咪地向我們介紹著袋鼠的各種習性——袋鼠剛出生的時候只有一個指節那麼長，袋鼠媽媽掏袋是在清理小袋鼠的 poop⋯⋯我想到路上不斷出現的袋鼠出沒警示牌，想到路邊倒下的屍體，說道「It&amp;rsquo;s a bit sad that many kangaroos are killed by cars」。講解員只是聳聳肩說「Yeah, but there&amp;rsquo;s nothing you can do about it. They just suddenly jump out of nowhere」。這是一個相當坦誠的回答，我也一點都不討厭這種坦誠。但確實有一秒我在心裡想「啊原來袋鼠講解員也根本不必對袋鼠有多少 sympathy 呢」。
「人是什麼樣的生物」「我又是什麼樣的人呢」。好像總是會陷入這種思考，而這種思考又常常讓我感到痛苦。 之前的 supervisor 研究的一個主要方向就是 meat-eating-related morality，他無數次講到「The majority of people find animal killing aversive, but why is it okay when animals are served on your plate? People detach themselves from the violence involved to protect their moral self-concept」。是啊，看到路邊死去的袋鼠的血泊傷心的人是我，回家吃烤肉的時候看著動物被肢解後的屍體切片說這肉的光澤一看就很新鮮的人也是我。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>字面好人</title>
      <link>https://unlicensed.astro.clinic/posts/2021/01/%E5%AD%97%E9%9D%A2%E5%A5%BD%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Jan 2021 07:32:27 +1000</pubDate>
      
      <guid>https://unlicensed.astro.clinic/posts/2021/01/%E5%AD%97%E9%9D%A2%E5%A5%BD%E4%BA%BA/</guid>
      <description>我印象很深的一次喬喬和別人的衝突，是她在 twitter 看到有香港人嘲諷李子柒的名字，便發了 public post 提醒大家「柒」在粵語裡是常用髒字，介意的話取名可以避開，後被大陸人指責這個形容是「污染簡中社區」。
 那件事的後幾天，她講所有話 —— 就算是 followers-only，其語言風格的改變都讓我非常難過 —— 不停地在一些本身就無冒犯性可言的 posts 裡加一些「防槓聲明」，不停地「提前為可能感到不適的人道歉」。我真的非常非常討厭這樣。以至於後來忍不住直接去找了她，跟她說，我不希望你變成這樣。我不希望你因為他人的審視、誤會、曲解，變成一個講話小心翼翼、束手束腳的人。
 我在網路上，因為以前的一些遭遇從來無法自由自在地說話。但即使我現在對字詞斟酌無限，自我要求要做到非常嚴謹，所有科學知識我都希望貼上 reference 給出他人自己查證的空間，也改變不了這些話語依舊被他人以我無法明白的方式理解，變成另外一種與「冒犯性」「不謹慎」相反的 —— 你「知識傲慢」、「甩連結」的罪過。
 但就算我在網路上，很努力地克制我實際上相當高的攻擊性，在絕絕絕大多數時候都做到了不釋放我的惡毒 —— 我依舊，非常非常討厭純粹的「字面好人」。
 我並非在說字面上的友好、降低冒犯性不重要，而是在說，這些人很奇怪地認為，自己不用任何髒字、不說有明顯攻擊意圖的話，在字面上看起來友好，就真的成了無可指摘的對象。沈醉在自己或是「君子」，或是「溫柔、友善、包容、和平」的形象中，面對他人對自己的指責，爆發出「我都這樣好言相勸/我一生從未做過壞事，你為何這樣對我」的憤怒/悲傷情緒。但或許他們需要理解的是 —— 你不必有任何字面上的攻擊性，也可以非常冒犯。這些所謂「字面好人」，無一不曾有過明顯與事實不符的意圖揣測，有過出於自身負面情緒對他人偏頗的指責，甚至還有連在字面上都稱不上友好的發言。
 如果說有比「堅信自己是對的」更讓我討厭的，則是「堅信自己的善的」。這種與自己言行都不匹配的人格自信，給了他們莫名的道德優越感 —— 即使我自己也很注重字面友好，但每每看到他們訴苦「我都這麼好了，你為什麼要這樣說我」，我都會產生一種「你們是否無法穿透字面去理解一些言語深層的不妥」這樣的疑惑。而若是解讀能力只停留在字面上的友善與否也罷，這些人好像又比誰都更愛通過他人的言論去剖析對方的心理和行動邏輯，做一些並不友善的揣測作為攻擊他人的工具。
 其實還想講一些更過分的話，但想了想還是停在了這裡。只最後說，無論是對他人還是對自己的評判，如果僅僅是停留在字面上的妥貼與否，其實是一種極其淺薄的思維方式。把深層的冒犯、邏輯的漏洞、殘缺的認知用「字面上的友好」輕描淡寫地抹去，為自己免責，那麼這種字面友善它不是體面，只是對短淺又破碎的心智的矯飾而已。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
