<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Posts on runif(1)</title>
        <link>https://unlicensed.astro.clinic/posts/</link>
        <description>Recent content in Posts on runif(1)</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>en-us</language>
        <copyright>&lt;a href=&#34;https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CC BY-NC 4.0&lt;/a&gt;</copyright>
        <lastBuildDate>Sat, 29 Jul 2023 07:15:16 +1000</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://unlicensed.astro.clinic/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
        
        <item>
            <title>My Felonies</title>
            <link>https://unlicensed.astro.clinic/posts/2023/07/my-felonies/</link>
            <pubDate>Sat, 29 Jul 2023 07:15:16 +1000</pubDate>
            
            <guid>https://unlicensed.astro.clinic/posts/2023/07/my-felonies/</guid>
            <description>在大洋路的旅程中看到了好多好多動物的屍體。靜靜躺在路邊的袋鼠，橫死在窄窄的雙車道中間的、血沿著路流了很長的考拉，還有好多好多因為我們的車不會停下來，我看不清而叫不出名字的動物。
我們開著 120 km/h 的車速「咻——」地從牠們身邊飛過，有時候我會想「我們車輪會沾上血嗎」，有時候很想停車去看看牠們，即便我根本不知道要做什麼，但我們的車只是那樣飛快地開著。
途中見到一個關於野生動物出沒的警示牌，上面的袋鼠被塗鴉成了劍龍的樣子，考拉變成了狸貓。起初還覺得這些塗鴉很可愛，但看到那麼多死掉的動物以後，這種人類對於其他生命的幽默創作好像又變成了很殘忍的東西。
一路上看到了很多牛和羊，我那種城裡人看到（活的）野生動物的喜悅好像只持續了很短的時間又馬上會想，這種被圈養的、被奴役的、缺乏足夠知能的、只是什麼都不知道地低頭吃草的狀態是那麼地不美。可一個剝削牠們的加害者說出這種話的時候，又如何會是美的呢。
去一個 golf club 看袋鼠時，講解的工作員笑咪咪地向我們介紹著袋鼠的各種習性——袋鼠剛出生的時候只有一個指節那麼長，袋鼠媽媽掏袋是在清理小袋鼠的 poop⋯⋯我想到路上不斷出現的袋鼠出沒警示牌，想到路邊倒下的屍體，說道「It&amp;rsquo;s a bit sad that many kangaroos are killed by cars」。講解員只是聳聳肩說「Yeah, but there&amp;rsquo;s nothing you can do about it. They just suddenly jump out of nowhere」。這是一個相當坦誠的回答，我也一點都不討厭這種坦誠。但確實有一秒我在心裡想「啊原來袋鼠講解員也根本不必對袋鼠有多少 sympathy 呢」。
「人是什麼樣的生物」「我又是什麼樣的人呢」。好像總是會陷入這種思考，而這種思考又常常讓我感到痛苦。 之前的 supervisor 研究的一個主要方向就是 meat-eating-related morality，他無數次講到「The majority of people find animal killing aversive, but why is it okay when animals are served on your plate? People detach themselves from the violence involved to protect their moral self-concept」。是啊，看到路邊死去的袋鼠的血泊傷心的人是我，回家吃烤肉的時候看著動物被肢解後的屍體切片說這肉的光澤一看就很新鮮的人也是我。</description>
            <content type="html"><![CDATA[<p>在大洋路的旅程中看到了好多好多動物的屍體。靜靜躺在路邊的袋鼠，橫死在窄窄的雙車道中間的、血沿著路流了很長的考拉，還有好多好多因為我們的車不會停下來，我看不清而叫不出名字的動物。</p>
<p>我們開著 120 km/h 的車速「咻——」地從牠們身邊飛過，有時候我會想「我們車輪會沾上血嗎」，有時候很想停車去看看牠們，即便我根本不知道要做什麼，但我們的車只是那樣飛快地開著。</p>
<p>途中見到一個關於野生動物出沒的警示牌，上面的袋鼠被塗鴉成了劍龍的樣子，考拉變成了狸貓。起初還覺得這些塗鴉很可愛，但看到那麼多死掉的動物以後，這種人類對於其他生命的幽默創作好像又變成了很殘忍的東西。</p>
<p><img src="/images/warningsign.jpg" alt="warningsign"></p>
<p>一路上看到了很多牛和羊，我那種城裡人看到（活的）野生動物的喜悅好像只持續了很短的時間又馬上會想，這種被圈養的、被奴役的、缺乏足夠知能的、只是什麼都不知道地低頭吃草的狀態是那麼地不美。可一個剝削牠們的加害者說出這種話的時候，又如何會是美的呢。</p>
<p>去一個 golf club 看袋鼠時，講解的工作員笑咪咪地向我們介紹著袋鼠的各種習性——袋鼠剛出生的時候只有一個指節那麼長，袋鼠媽媽掏袋是在清理小袋鼠的 poop⋯⋯我想到路上不斷出現的袋鼠出沒警示牌，想到路邊倒下的屍體，說道「It&rsquo;s a bit sad that many kangaroos are killed by cars」。講解員只是聳聳肩說「Yeah, but there&rsquo;s nothing you can do about it. They just suddenly jump out of nowhere」。這是一個相當坦誠的回答，我也一點都不討厭這種坦誠。但確實有一秒我在心裡想「啊原來袋鼠講解員也根本不必對袋鼠有多少 sympathy 呢」。</p>
<p>「人是什麼樣的生物」「我又是什麼樣的人呢」。好像總是會陷入這種思考，而這種思考又常常讓我感到痛苦。 之前的 supervisor 研究的一個主要方向就是 meat-eating-related morality，他無數次講到「The majority of people find animal killing aversive, but why is it okay when animals are served on your plate? People detach themselves from the violence involved to protect their moral self-concept」。是啊，看到路邊死去的袋鼠的血泊傷心的人是我，回家吃烤肉的時候看著動物被肢解後的屍體切片說這肉的光澤一看就很新鮮的人也是我。</p>
<p>我是比無情的掠奪者更糟糕的，偽善的掠奪者嗎？</p>
<p>可能是吧。</p>
<p>如果出於同情動物成為 vegan/vegetarian，我也不用去懷疑自己為其他生命流過的眼淚有幾分真摯。如果我篤定人類的知能賦予了人類和其他動物不一樣的權利，人類對其他動物的屠殺與掠奪就如同狼吃羊蛇吃鼠一樣屬於自然法則下的正常活動，即便有些冷酷，但起碼自洽。</p>
<p>可我都不是。</p>
<p>我是矛盾的，搖擺的，明知故犯的人。</p>
<p>    <!-- raw HTML omitted --></p>
<h2 id="i-would-like-to-confess">I WOULD LIKE TO CONFESS.</h2>
<p>    <!-- raw HTML omitted --></p>
<p>年初去 Gold Coast 的時候，在已經看到 <a href="https://seaworld.com.au/attractions/shows-and-presentations/affinity-dolphin-presentation">Sea World 網站</a>上有海豚表演的照片的情況下還是去了。還很糟糕地給自己找了很多藉口。</p>
<p>「說不定只是行為展示呢」</p>
<p>——不是的啊，網頁上的照片明明白白就是最傳統的海豚表演。</p>
<p>「說不定是沒有更新網頁呢」</p>
<p>——不是的啊，如果不再進行海豚表演的話一定會大張旗鼓地宣告的。</p>
<p>那天我走到海豚表演的場館門口，一路上停著密密麻麻的嬰兒車，場館裡的聲音震耳欲聾。我心想都走到門口了，看看到底有多爛吧。</p>
<p>邁上短短樓梯的時間像有一個世紀那麼長，而樓梯盡頭的光景，是伴隨著訓練員的命令整齊劃一地躍起的海豚，和小孩們瘋狂的歡呼聲。是的，這是最傳統最糟糕的那種海豚表演呢。</p>
<p>那一刻我感覺自己好像碎掉了一塊。可我又怎麼配談自己的破碎，我根本不該在這裡的，我明明在來之前就知道是這樣子的。</p>
<p>看我從海豚表演的場館出來一直到回飯店很久都悶悶不樂的，男友安慰道「可是我們也沒有真的看呀」。</p>
<p>——不是的啊，海豚表演又不用單獨買票，只要去有海豚表演的水族館，花的門票錢就會被用在對海豚的 captive breeding 上，我明明知道的。</p>
<p>他又說「其實在來之前我都根本不知道海豚表演是怎樣的，也不清楚它到底有多殘忍，現在知道了以後我們都不要再去就好了呀」。</p>
<p>——不是的啊，你不知道可我都知道，我早就知道。但我還是去了。所以我才罪孽深重不是嗎，你並沒有呀。</p>
<p>最後他輕輕抱著我摸著我的頭說「你是內心很柔軟很善良的人才會這麼難過呢」。</p>
<p>——不是的呀，善良的人是不會在明知道有多殘忍的情況下還去的，就連被你抱在懷裡的此刻我都不知道我流的眼淚是不是只是為了讓自己相信自己還有心。</p>
<p>從 Gold Coast 回家以後給早就知道的一個澳洲海豚救助組織捐了兩個人門票錢的十倍金額。其實在 donation 以外也是有 adoption 這個選項的。每個月繳固定的金額就可以名義上領養一隻海豚，會收到領養證和領養的海豚的具體資料。但我好像覺得即使只是象徵性地，名義上地領養，海豚也不需要一個人類的主人或者看護者，所以還是 donate 就好了。</p>
<p>但這樣也算贖罪了嗎？</p>
<p>可 Sea World 不只有海豚表演，還有北極熊。會圈養海豚的水族館圈養北極熊又有什麼令人意外的呢。</p>
<p>Sea World 網站上寫著「Meet the Polar Bears」，列了「現存」的三隻北極熊的 basic profile，和對一隻已經過世的北極熊 Liya 的致意。</p>
<blockquote>
<p>In 2013, Liya gave birth to the first polar bear cub to be born in Australia in 30 years. This was a very proud moment for everyone at Sea World</p>
</blockquote>
<p>去之前看到這些內容時，我在想如果北極熊能在 Sea World 成功繁殖的話，難道 Sea World 把牠們養得還算不錯嗎。雖然有些不可置信，因為知道北極熊也算大型海洋哺乳動物，是人類很難圈養好的物種，但還是心存一絲僥倖。</p>
<p>可我去之後卻看到了和網站上的影片裡跳水游泳玩球的北極熊完全不一樣的畫面。</p>
<p>沒有三隻北極熊，只有一隻。一隻不算大的、毛色暗沈的北極熊，半個身體泡在水中，頭呆滯地靠在石頭上。不管從哪個角度看都了無生機。</p>
<p>我停在那裡看了很久，牠一動不動。過了好幾個小時以後我再回來看，牠還是維持著同樣的姿勢，一動不動。</p>
<p>看著牠的時候各種問題一直在我腦中打轉 —— 「這個天氣對牠來說是不是太熱了，場館裡的溫度夠低嗎」「其他兩隻北極熊去哪了，是被租借走了還是死掉了」「牠只是在犯睏嗎」 ⋯⋯</p>
<p>當然還有 —— 「牠要在這裡孤獨終老嗎」。</p>
<p>可是如果不孤獨終老的話就意味著有更多的北極熊要從北極圈被運到這裡。而這裡是南半球。那不是更殘忍嗎。</p>
<p>    <!-- raw HTML omitted --></p>
<h2 id="i-would-like-to-confess-1">I WOULD LIKE TO CONFESS.</h2>
<h2 id="i-fell-into-the-same-trap-again">I FELL INTO THE SAME TRAP, AGAIN.</h2>
<h2 id="i-am-a-repeat-offender">I AM A REPEAT OFFENDER.</h2>
<p>    <!-- raw HTML omitted --></p>
<p>自己都很難以置信，在短短半年內，我居然又去了一次有海豚表演的水族館。</p>
<p>這次好像更糟糕。明明前幾天還在朋友問要不要去福岡的水族館時義正嚴詞地說明去有海豚表演的水族館無論看不看海豚表演門票錢都會被用來支持這個殘忍的事業的繼續運營，而到鹿兒島的時候居然又鬼使神差地跑去了。</p>
<p>可能是為了給自己脫罪吧，天人交戰了很久，最後鬆口說可以去的原因是算到我到達水族館的時間最後一場海豚表演應該已經結束了。即便我當然知道水族館才不會把在海豚表演結束以後才入館的人當作不支持海豚表演，只要去了都是一樣的，這只是藉口罷了。</p>
<p>當我把什麼關於圈養海豚的道德觀都拋諸腦後，專心看著各種九州特色生物時，突然聽到一句中文的「等一下我們要去看海豚表演哦」。</p>
<p>「誒，這個點不是應該沒有海豚表演了嗎」，我想道。在我假裝自己不知道這個地方實際上有多少殘忍和痛楚的時候，聽到了那麼清晰的，用我的母語說出來的，「海豚表演」四個字。</p>
<p>我嘀咕道「什麼年代了居然還在帶小孩看海豚表演」。但又馬上想到他們又怎麼會有我錯的多呢。我明明什麼都知道的，我明明不該在這裡的。</p>
<p>無論是 Gold Coast 的那次還是鹿兒島的這次，我到底為什麼明知道是錯的還要去呢。有太多太多理由了 —— 「除了水族館當天真的沒有別的地方可以玩了」「因為水族館的位置就剛好在一定會去到的地方旁邊」，甚至還有更任性的「哎呦我就是想跟這個人去水族館嘛，多浪漫呀 TT」。</p>
<p>但最重要最重要的理由，還是我太喜歡太喜歡海洋生物了。</p>
<p>旗津港出生的小孩，西子灣暴烈的日落是我對童年印象最深的畫面，海風和海浪灌滿我幼時的每一天，直到我離開那裡，去到無數個令我痛苦萬分的地方。</p>
<p>但高雄沒有水族館。</p>
<p>小時候的我總是翻著那本不記得哪裡買來的、對小孩子可能過於深奧的鯨豚百科書。虎鯨、白鯨、抹香鯨、座頭鯨、藍鯨、獨角鯨⋯⋯每一種的長相、習性我都不知道看了多少遍，甚至現在都還能記得牠們那些難背的拉丁學名。</p>
<p>那時的我就常常靠著西子灣的欄杆，看著那片看過無數次的海，幻想著有一天會有海豚接我去一個沒有人去過的遠方。但後來是飛機將我，好像永遠地帶離了那裡。我知道即便再回去我也早已經不屬於那個地方了。我哪裡都不屬於。</p>
<p>多矛盾呀。對海洋的迷戀，對海洋生物的喜愛，好像反而推動著我做了更多加害於牠們的行為。如果沒有那麼喜歡是不是就不會一次一次地跑到囚禁牠們的地方，無論是在知道還是不知道那個地方有多殘忍的時候。可到底是因為有太多人想看牠們才會被關起來，還是因為牠們已經被關起來了才會有那麼多人去看呢。如果沒有我這樣的人，如果全世界的人類都不覺得水生生物有多有趣，水族館會變成只是為了保育和研究存在的地方嗎。那樣會少一些傷痛和折磨，少一些不自由嗎。</p>
<p>鹿兒島水族館裡，海豚表演的場館在其他展示區的對面，是兩片分隔開的區域。在其他生物的展示區門口等人的時候，我看著對面通往海豚表演場館的通道發呆。我在想如果我不認識對面指示牌上寫著的「いるか」這個詞就好了。我在想為什麼這些東西偏偏要在一起呢。人類能養得比野生環境下還好的物種是很多的，我只是想看這些生物不可以嗎。我只是想看沒有大腦的漂亮水母不可以嗎。</p>
<p>原來這些是不想當壞人就必須要割捨掉的願望嗎？</p>
<p>那我可以當壞人嗎。</p>
<p>從九州回墨爾本以後，我又開始嘗試以門票錢十倍的價格求購贖罪券。而搜尋著捐助渠道企圖讓自己原諒自己的時候腦子裡還會不停蹦出各種 moral psychology terms and theories 來形容和解釋我的各種 mental processes and behaviors 這點讓我又更討厭自己幾分。</p>
<p>搜索「九州　いるか　保護団体」，好像根本沒有這種東西。</p>
<p>搜索「日本　いるか　保護団体」，有這種東西，但那為數不多的幾個組織要麽看起來不太可信要麽都沒有 donation 這個服務。</p>
<p>搜索的過程中在 <a href="https://www.dolphinproject.jp/end-dolphin-capture/">dolphinproject.jp</a> 上看到一段話讓我心都停跳了半拍。</p>
<blockquote>
<p>太地町の追い込み漁で生捕りされたイルカは世界中の水族館へ売られてます。しかし日本は、世界でイルカの捕獲施設が最も多い国となります。</p>
<p>2015年、日本動物園水族館協会（JAZA）が国際的圧力を受け加盟施設に日本伝統の追い込み漁でのイルカ入手を禁止されました。以後、いくつかの日本の中の水族館はイルカ漁からイルカを入手つづけるため、JAZAを退会した。下記は、JAZAを退会した水族館の問い合わせ先。</p>
</blockquote>
<p>大致內容是，「在太地町的海豚驅獵中捕獲的海豚會被銷售到世界各地的水族館，而日本是世界上海豚捕獲設施最多的國家。2015 年，日本動物園水族館協會（JAZA）在國際壓力下禁止加盟設施使用日本傳統的海豚驅獵方式獲得海豚。此後，一些日本的水族館為了繼續從海豚捕撈中獲取海豚而選擇退出 JAZA。」</p>
<p>我在下方退出  JAZA 的名單中緊張地翻看著，萬幸，沒有看到「かごしま」幾個字。我甚至害怕鹿兒島水族館從來都不在 JAZA 中，又去 <a href="https://www.jaza.jp/search-enkan">JAZA 官方網頁</a>上搜尋，還好是有的。可就算找到鹿兒島水族館還不算最「壞」的那一批的證據，難道我的罪孽就會少一點嗎。問題明明不在這裡吧。</p>
<p>在退出  JAZA 的水族館名單中看到一個熟悉的名字，「新江ノ島水族館」。這是我上次去日本的時候去的水族館。那次我就拉著朋友從海豚表演的觀眾席旁快速走過，跟她說這種東西我們不要看。只是那時還不太明白抵制動物表演只是「不看」是不夠的，要「不去」才行。然後我又回想著之前去過的其他日本的水族館，突然意識到，它們每一個，是的每一個，都有海豚表演呀。</p>
<p>所以找不到可以捐助的地方才正常，這裡是，全世界對鯨豚捕捉獵殺最多的地方不是嗎。是犯了錯後連一張只是看起來 valid 的贖罪券都買不到的地方。</p>
<p>我又去搜尋澳洲的政策，才在 <a href="https://alq.org.au/ban-dolphin-breeding">Animal Liberation Queensland</a> 上看到</p>
<blockquote>
<p>On Friday 26th February 2021, the NSW government moved to ban the  captive breeding of cetaceans (which includes dolphins, whales, orcas  and porpoises). This is great news and means that Queensland is now the  only state in Australia with an active captive dolphin breeding  facility.</p>
<p>Pressure is building on Sea World on the Gold Coast in Queensland -  as the only captive breeding facility left in Australia - to halt  breeding dolphins.</p>
</blockquote>
<p>是的，我去的 Sea World 是澳洲現存唯一一個有著圈養繁殖海豚的設施的地方。雖然之前的種種藉口都是自我欺騙，但唯一一個對我來說確實成立的在明明知道 Sea World 有海豚表演還去的理由是，我當時的確在想，在澳洲，這種海豚展示就算有應該也糟不到哪去吧。可它偏偏就是澳洲現存的，唯一一個，是我想像中的那種糟糕的地方。</p>
<p>我甚至還在花時間思考「在大概是全世界鯨豚生存狀況最糟糕的地方還去為糟糕的現狀助力」和「在非常容易避免為鯨豚傷害助力的地方踏入了那唯一一個泥潭」到底哪一個更過分。可結論是什麼重要嗎，反正我兩個都做了。</p>
<p>從大洋路回家以後，被路邊那些被車撞死或軋死的看不出原本形狀的袋鼠、考拉的血泥，被小小水池裡伴隨著喧天震地的音樂和歡呼聲一齊躍起的海豚，被那隻看起來那麼悲傷又孤獨的在 35 度高溫的南半球夏季的冷氣室中的北極熊，還有好多好多的畫面壓得無法呼吸的我決定去一趟教堂。</p>
<p>我不信上帝的，也不信其他任何神明。我只是想要在一個莊嚴肅穆的地方自己安靜一下而已。</p>
<p>起初在教堂坐著的時候確實感覺平靜了一點。只是盯著彩繪玻璃透進來淡淡的陽光灑在前方老者斑白的頭髮放空，即便明白離開這裡自己又會被暴風般的思緒吞噬，一時的麻痹也是好的。</p>
<p>後來 Evening Service 開始了。本來只是想來安靜一下的我自然是沒打算參加這種活動，可牧師說希望所有人都可以留下。</p>
<p>唱經師帶著大家唱聖歌和唸讚美詩，但我好像只是一直沈默著，張開嘴也發不出一點聲音。</p>
<p>牧師講著福音書中的故事，向我們提問耶穌是如何用五餅二魚餵飽五千人的。</p>
<p>有人說「If you believe in Jesus, miracles will occur」。</p>
<p>有人說「It shows God&rsquo;s mercy and compassion」。</p>
<p>可牧師看起來對這些答案都不滿意。聽了一圈後，他拿著麥克風，稍微把聲音提高了一點，用一種難以形容的油滑腔調說道，「Jesus does not provide you with the food that satisfies your belly; He offers the food that nourishes your mind and spirit」。</p>
<p>誒？</p>
<p>我嘗試著從教堂最後面用我那不怎麼樣的裸眼視力看清他的身影。是錯覺嗎？為什麼他看起來和那些在奇怪網站上花言巧語騙人買一些沒用的成功學課程的推銷員沒什麼差別。</p>
<p>他用那種像在傳銷公司 KPI 榜單上名列前茅的，油嘴滑舌得十分熟練的方式持續宣講著福音，而我一個音節都沒有聽進去。我看著側邊插滿蠟燭的金屬盆旁邊那個比蠟燭立得還高的電子支付機，用卡或者手機在上面 tap 一下就能捐款 5 澳幣給教堂。即使離得沒那麼近我都能清楚看到那個電子屏上的數字五。</p>
<p>這不是我第一次來這裡。我看過那個電子支付機很多次，我當然也知道教堂需要捐助很正常。可為什麼這一切在牧師的聲音下都變得那麼那麼扭曲。</p>
<p>我很想從教堂的最後面走到他面前，盯著他的眼睛問他，「牧師大人，你真的信神嗎」。</p>
<p>為什麼這裡的每個人看起來都比你要虔誠。</p>
<p>但我有什麼資格這麼做。明明是我不信上帝還妄想從他人的信仰裡偷一點鎮痛劑。</p>
<p>牧師大人，是我把自己的偽善和做作投射到您身上了嗎。</p>
<p>這裡沒有比我更無禮的人。</p>
<p>從教堂出來的時候已經差不多天黑了，Flinders Station 在暗藍色的天空下亮著我不曾見過的紫光。明明是走了無數次的那麼簡單的路，恍恍惚惚的我居然眨眼間已經不知道自己走到哪了。在道路橫平豎直不會拐彎的 Melbourne city，在這個我無數次不帶手機出門也能輕鬆走回家的，我住了這麼多年的地方，我都不明白自己怎麼迷路的。</p>
<p>當時正是晚高峰，來來往往的人群吵得我心煩意亂。我久違地在這裡開著導航嘗試走到熟悉的地方，迎面走來一個跌跌撞撞的醉漢用他那彷彿不能聚焦的眼睛看著我說 「Where are you from」。然後一秒也沒有停下來，又醉醺醺地去找下一張亞裔臉問一樣的問題。</p>
<p>回到家才發現走的時候忘了關床頭燈。我站在大大的鏡子前看著自己的臉。那是一張，沒有任何妝容修飾的人類的臉。昏暗的燈光下連我剛染的淺髮都看不清顏色。</p>
<p>然後我把所有的衣服都脫掉了。看著牆壁上自己被那微弱的光源照射出來的影子。無論什麼角度，無論變換什麼動作，我好像除了「這是人類的身體」什麼都形容不出來。</p>
<p><img src="/images/IMG_2187.jpg" alt="human"></p>
<p>So where are you from?</p>
<p>其實我很怕這個問題。怕到連逮著亞裔就問這個問題的瘋瘋癲癲的醉漢是不是 racist 都沒心情思考了。</p>
<p>從我離開高雄開始，我就從來沒有覺得自己有過一個家。</p>
<p>我是沒有歸屬地的人，雖然在墨爾本能讓這種 identity crisis 緩和很多。</p>
<p>我曾經無數次地想，我要是生在一個沒有那麼複雜的家庭就好了。沒有必要在各個城市各個國家間輾轉，很多人也根本沒有必要遇到，互相珍惜過後又讓距離在我們之間割出深深的裂縫。為什麼我總是被丟到陌生的地方，又為什麼總是在告別呢。我能不能就那樣日復一日地路過西子灣的朝日和夕陽，被海風包裹著回家，在這個沒有水族館的城市生老病死。</p>
<p>可高雄也要有水族館了。</p>
<p>去年就已經動工，預計 2026 年開幕。那個時候阿公阿嬤還會在嗎？</p>
<p>就算永遠都沒有水族館，是不是也有哪一天會有一顆我們都知道哪裡來的導彈把旗津港炸得七零八落。</p>
<p>我在想，其實就連這一系列看起來像把自己狠狠剖開的思考和掙扎也不過都是偽物吧。懺悔反思了這麼久，我也並沒有打算要 quit meat eating。如果這很難的話，我甚至沒有打算要放棄購買那些金貴的小牛皮名牌包，更沒打算要放棄使用化學武器殺害每一隻闖入我房間的澳洲大飛蛾。</p>
<p>那為什麼對北極熊是不一樣的，為什麼對海豚是不一樣的。是因為牠們不在我日常剝削的動物名單中，愛護牠們不會影響我的既得利益我就假惺惺地去憐憫嗎？</p>
<p>之前我總是在想，海豚是多麼美麗又悲哀的生物。牠們聰明到可以理解自己被囚禁所以會痛苦，聰明到可以理解人類的命令才會被訓練去不斷地表演，可牠們又沒有聰明到能逃離人類的誘捕。</p>
<p>人們，包括我，總是在以這些高智慧生物的「知能」去 argue 為何對牠們的圈養是如此殘酷。可難道沒有那麼高知能的生物，因為被人類認為缺乏對自由的理解和對痛苦的感知力，對牠們的監禁和殺害就是沒關係的嗎。</p>
<p>「因為他們感覺不到被囚禁，因為他們對精神上的痛苦很遲鈍，因為他們從出生開始就不知道自由是什麼東西，所以把他們關在玻璃櫃裡，關在鐵窗裡，關在高牆裡，都沒關係呢」。</p>
<p>你看，換一個代詞的話這個想法有多恐怖啊。</p>
<p>而這是正在發生的事，不是嗎。</p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>字面好人</title>
            <link>https://unlicensed.astro.clinic/posts/2021/01/%E5%AD%97%E9%9D%A2%E5%A5%BD%E4%BA%BA/</link>
            <pubDate>Tue, 26 Jan 2021 07:32:27 +1000</pubDate>
            
            <guid>https://unlicensed.astro.clinic/posts/2021/01/%E5%AD%97%E9%9D%A2%E5%A5%BD%E4%BA%BA/</guid>
            <description>我印象很深的一次喬喬和別人的衝突，是她在 twitter 看到有香港人嘲諷李子柒的名字，便發了 public post 提醒大家「柒」在粵語裡是常用髒字，介意的話取名可以避開，後被大陸人指責這個形容是「污染簡中社區」。
 那件事的後幾天，她講所有話 —— 就算是 followers-only，其語言風格的改變都讓我非常難過 —— 不停地在一些本身就無冒犯性可言的 posts 裡加一些「防槓聲明」，不停地「提前為可能感到不適的人道歉」。我真的非常非常討厭這樣。以至於後來忍不住直接去找了她，跟她說，我不希望你變成這樣。我不希望你因為他人的審視、誤會、曲解，變成一個講話小心翼翼、束手束腳的人。
 我在網路上，因為以前的一些遭遇從來無法自由自在地說話。但即使我現在對字詞斟酌無限，自我要求要做到非常嚴謹，所有科學知識我都希望貼上 reference 給出他人自己查證的空間，也改變不了這些話語依舊被他人以我無法明白的方式理解，變成另外一種與「冒犯性」「不謹慎」相反的 —— 你「知識傲慢」、「甩連結」的罪過。
 但就算我在網路上，很努力地克制我實際上相當高的攻擊性，在絕絕絕大多數時候都做到了不釋放我的惡毒 —— 我依舊，非常非常討厭純粹的「字面好人」。
 我並非在說字面上的友好、降低冒犯性不重要，而是在說，這些人很奇怪地認為，自己不用任何髒字、不說有明顯攻擊意圖的話，在字面上看起來友好，就真的成了無可指摘的對象。沈醉在自己或是「君子」，或是「溫柔、友善、包容、和平」的形象中，面對他人對自己的指責，爆發出「我都這樣好言相勸/我一生從未做過壞事，你為何這樣對我」的憤怒/悲傷情緒。但或許他們需要理解的是 —— 你不必有任何字面上的攻擊性，也可以非常冒犯。這些所謂「字面好人」，無一不曾有過明顯與事實不符的意圖揣測，有過出於自身負面情緒對他人偏頗的指責，甚至還有連在字面上都稱不上友好的發言。
 如果說有比「堅信自己是對的」更讓我討厭的，則是「堅信自己的善的」。這種與自己言行都不匹配的人格自信，給了他們莫名的道德優越感 —— 即使我自己也很注重字面友好，但每每看到他們訴苦「我都這麼好了，你為什麼要這樣說我」，我都會產生一種「你們是否無法穿透字面去理解一些言語深層的不妥」這樣的疑惑。而若是解讀能力只停留在字面上的友善與否也罷，這些人好像又比誰都更愛通過他人的言論去剖析對方的心理和行動邏輯，做一些並不友善的揣測作為攻擊他人的工具。
 其實還想講一些更過分的話，但想了想還是停在了這裡。只最後說，無論是對他人還是對自己的評判，如果僅僅是停留在字面上的妥貼與否，其實是一種極其淺薄的思維方式。把深層的冒犯、邏輯的漏洞、殘缺的認知用「字面上的友好」輕描淡寫地抹去，為自己免責，那麼這種字面友善它不是體面，只是對短淺又破碎的心智的矯飾而已。</description>
            <content type="html"><![CDATA[<p>     <!-- raw HTML omitted --></p>
<p>     我印象很深的一次喬喬和別人的衝突，是她在 twitter 看到有香港人嘲諷李子柒的名字，便發了 public post 提醒大家「柒」在粵語裡是常用髒字，介意的話取名可以避開，後被大陸人指責這個形容是「污染簡中社區」。</p>
<p>     那件事的後幾天，她講所有話 —— 就算是 followers-only，其語言風格的改變都讓我非常難過 —— 不停地在一些本身就無冒犯性可言的 posts 裡加一些「防槓聲明」，不停地「提前為可能感到不適的人道歉」。我真的非常非常討厭這樣。以至於後來忍不住直接去找了她，跟她說，我不希望你變成這樣。我不希望你因為他人的審視、誤會、曲解，變成一個講話小心翼翼、束手束腳的人。</p>
<p>     我在網路上，因為以前的一些遭遇從來無法自由自在地說話。但即使我現在對字詞斟酌無限，自我要求要做到非常嚴謹，所有科學知識我都希望貼上 reference 給出他人自己查證的空間，也改變不了這些話語依舊被他人以我無法明白的方式理解，變成另外一種與「冒犯性」「不謹慎」相反的 —— 你「知識傲慢」、「甩連結」的罪過。</p>
<p>     但就算我在網路上，很努力地克制我實際上相當高的攻擊性，在絕絕絕大多數時候都做到了不釋放我的惡毒 —— 我依舊，非常非常討厭純粹的「字面好人」。</p>
<p>     我並非在說字面上的友好、降低冒犯性不重要，而是在說，這些人很奇怪地認為，自己不用任何髒字、不說有明顯攻擊意圖的話，在字面上看起來友好，就真的成了無可指摘的對象。沈醉在自己或是「君子」，或是「溫柔、友善、包容、和平」的形象中，面對他人對自己的指責，爆發出「我都這樣好言相勸/我一生從未做過壞事，你為何這樣對我」的憤怒/悲傷情緒。但或許他們需要理解的是 —— 你不必有任何字面上的攻擊性，也可以非常冒犯。這些所謂「字面好人」，無一不曾有過明顯與事實不符的意圖揣測，有過出於自身負面情緒對他人偏頗的指責，甚至還有連在字面上都稱不上友好的發言。</p>
<p>     如果說有比「堅信自己是對的」更讓我討厭的，則是「堅信自己的善的」。這種與自己言行都不匹配的人格自信，給了他們莫名的道德優越感 —— 即使我自己也很注重字面友好，但每每看到他們訴苦「我都這麼好了，你為什麼要這樣說我」，我都會產生一種「你們是否無法穿透字面去理解一些言語深層的不妥」這樣的疑惑。而若是解讀能力只停留在字面上的友善與否也罷，這些人好像又比誰都更愛通過他人的言論去剖析對方的心理和行動邏輯，做一些並不友善的揣測作為攻擊他人的工具。</p>
<p>     其實還想講一些更過分的話，但想了想還是停在了這裡。只最後說，無論是對他人還是對自己的評判，如果僅僅是停留在字面上的妥貼與否，其實是一種極其淺薄的思維方式。把深層的冒犯、邏輯的漏洞、殘缺的認知用「字面上的友好」輕描淡寫地抹去，為自己免責，那麼這種字面友善它不是體面，只是對短淺又破碎的心智的矯飾而已。</p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>精神分裂症與人格分裂症的差別及其犯罪傾向</title>
            <link>https://unlicensed.astro.clinic/posts/2020/10/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E8%A3%82%E7%97%87%E8%88%87%E4%BA%BA%E6%A0%BC%E5%88%86%E8%A3%82%E7%97%87%E7%9A%84%E5%B7%AE%E5%88%A5%E5%8F%8A%E5%85%B6%E7%8A%AF%E7%BD%AA%E5%82%BE%E5%90%91/</link>
            <pubDate>Sat, 31 Oct 2020 12:06:49 +1100</pubDate>
            
            <guid>https://unlicensed.astro.clinic/posts/2020/10/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E8%A3%82%E7%97%87%E8%88%87%E4%BA%BA%E6%A0%BC%E5%88%86%E8%A3%82%E7%97%87%E7%9A%84%E5%B7%AE%E5%88%A5%E5%8F%8A%E5%85%B6%E7%8A%AF%E7%BD%AA%E5%82%BE%E5%90%91/</guid>
            <description>雖然我一度以為是常識，不過近期發現誤用實在是很普遍，所以還是簡單說一下「精神分裂症 (Schizophrenia)」和「人格分裂症 (Dissociative Identity Disorder)」的差別。
 這兩個疾病中比較好理解的是人格分裂症（又稱多重人格障礙），指一個人擁有一個以上的人格的情況。可能的情況是某人的一個人格是陽光向上好學生，另一個人格是陰鬱殘暴殺人狂 （但人格分裂症患者不一定有一個人格是有暴力／犯罪傾向的）。一般不同人格之間的記憶不互通，而且會有兩個人格一個是左撇子一個是右撇子，甚至處於不同人格時視力、過敏反應不一樣的奇妙現象 [1] [2] [3] 。所以動畫愛好者形容「聲優切換很多個聲線好像完全不同人在講話」時所講的「聲優精分現場」更為恰當的說法應是「聲優人格分裂現場」。很多人形容在 fediverse 擁有多個賬號時所講的「賽博精分」實際上也更接近人格分裂的定義。
 會造成這兩個詞混淆的一大原因是「精神分裂症」一詞的英文「Schizophrenia」是「split mind」的意思，而這個「split」或者說翻譯過後的「分裂」實際指的是現實與感知的分裂及大腦認知功能的無法協調統合運作，而非人格相關的分裂。比如說，一個健康人要聽到聲音，首先要有一個聲音存在，然後這個聲音透過耳朵內的聽覺神經細胞一路將訊號傳遞到大腦皮層，最終使人聽見聲音。但精神分裂症患者可以在根本沒有聲音的時候，在大腦皮層出現好像有聲音一樣的反應，也就是個人體驗與真實刺激是割裂的。這是精神分裂症的一個典型症狀——幻覺 (hallucination)。
 除了幻覺以外，精神分裂症的另一個典型症狀是「妄想 (delusion)」，即堅定地認為一些不符合現實的想法都是絕對真實的。比如，堅信生活中的種種現象都是神在和你對話（所以很多心理學者認為聖女貞德可能患有精神分裂症）。而妄想這部分也是以精神分裂症為代表的精神病性障礙 （psychotic disorders) 和犯罪關聯度較高的一部分，因為妄想的其中一個類別「被害妄想 (persecutory delusion)」，容易使患者出於「我不殺別人就會被別人殺死」的想法而採取對他們來說是「自衛」的攻擊性行為。有趣的一點是常見的妄想型別受當時社會影響。大蕭條時期美國常見的妄想是「堅信自己是富甲天下的巨賈」，而21世紀「堅信自己被 FBI/CIA 暗中監視」則更為常見。
 最典型的幻覺和妄想以外，精神分裂症還有一些如「不自然的肢體動作」和「言語表達混亂」（比如講話不按語義和句法，而是按照音律聯絡一直說某一個子音開頭的詞）之類的症狀，這裡就不詳細介紹，可參考 DSM-V 關於精神分裂症的診斷標準 [4]。為了避免因病名造成的對「精神分裂症」的錯誤理解，港臺及日本已經逐步將「Schizophrenia」改譯為「思覺失調症」「統合失調症」等更能概括疾病症狀和核心的名稱。
另外，雖然精神病性障礙的患者相較於健康人，確實會有更大機率與犯罪行為有關，但按資料來說，精神病性障礙的患者成為「犯罪受害者」的可能遠大於成為「犯罪加害者」的可能。一個美國的研究的數據是精神病性障礙的患者是「暴力案件的受害者」與是「暴力案件的加害者」的比例是14:1，但新聞報導卻更傾向於導報精神分裂症患者是暴力案件的加害者的案件 [5]。此外，有研究顯示在1990 - 2010年间上映的有至少一个主要角色患有精神分裂症的电影中，83% 的精神分裂症患者被描绘为有暴力倾向，接近1/3做出了谋杀举动 [6]，而现实中精神分裂症患者杀人的概率只有0.3% [7]。
無論是在影視作品或是現實生活中，精神病性障礙都常被「暴力狂」、「殺人犯」綁定，而相較於精神分裂症患者在現實中的犯罪率，這無疑是對其的污名化 (stigmatization)。其實在精神病領域我們也很需要平權——得到善意對待的不應該侷限於憂鬱症、焦慮症這些被認為「更脆弱」的群體，對於其他更多沒有被關注到的更小眾的疾病的患者，我們也需要更客觀、不被 stereotyping 過分左右地看待再選擇更合理的方式與其相處。</description>
            <content type="html"><![CDATA[<p>     雖然我一度以為是常識，不過近期發現誤用實在是很普遍，所以還是簡單說一下「精神分裂症 (Schizophrenia)」和「人格分裂症 (Dissociative Identity Disorder)」的差別。</p>
<p>     這兩個疾病中比較好理解的是人格分裂症（又稱多重人格障礙），指一個人擁有一個以上的人格的情況。可能的情況是某人的一個人格是陽光向上好學生，另一個人格是陰鬱殘暴殺人狂 （但人格分裂症患者不一定有一個人格是有暴力／犯罪傾向的）。一般不同人格之間的記憶不互通，而且會有兩個人格一個是左撇子一個是右撇子，甚至處於不同人格時視力、過敏反應不一樣的奇妙現象 [<a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/105381009290065I">1</a>] [<a href="https://www.researchgate.net/profile/Hans-Strasburger/publication/282871198_Sight_and_blindness_in_the_same_person_Gating_in_the_visual_system/links/5af01fd90f7e9b01d3e2dcc6/Sight-and-blindness-in-the-same-person-Gating-in-the-visual-system.pdf">2</a>] [<a href="https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fpsyg.2018.00029/full">3</a>] 。所以動畫愛好者形容「聲優切換很多個聲線好像完全不同人在講話」時所講的「聲優精分現場」更為恰當的說法應是「聲優人格分裂現場」。很多人形容在 fediverse 擁有多個賬號時所講的「賽博精分」實際上也更接近人格分裂的定義。</p>
<p>     會造成這兩個詞混淆的一大原因是「精神分裂症」一詞的英文「Schizophrenia」是「split mind」的意思，而這個「split」或者說翻譯過後的「分裂」實際指的是現實與感知的分裂及大腦認知功能的無法協調統合運作，而非人格相關的分裂。比如說，一個健康人要聽到聲音，首先要有一個聲音存在，然後這個聲音透過耳朵內的聽覺神經細胞一路將訊號傳遞到大腦皮層，最終使人聽見聲音。但精神分裂症患者可以在根本沒有聲音的時候，在大腦皮層出現好像有聲音一樣的反應，也就是個人體驗與真實刺激是割裂的。這是精神分裂症的一個典型症狀——幻覺 (hallucination)。</p>
<p>     除了幻覺以外，精神分裂症的另一個典型症狀是「妄想 (delusion)」，即堅定地認為一些不符合現實的想法都是絕對真實的。比如，堅信生活中的種種現象都是神在和你對話（所以很多心理學者認為聖女貞德可能患有精神分裂症）。而妄想這部分也是以精神分裂症為代表的精神病性障礙 （psychotic disorders) 和犯罪關聯度較高的一部分，因為妄想的其中一個類別「被害妄想 (persecutory delusion)」，容易使患者出於「我不殺別人就會被別人殺死」的想法而採取對他們來說是「自衛」的攻擊性行為。有趣的一點是常見的妄想型別受當時社會影響。大蕭條時期美國常見的妄想是「堅信自己是富甲天下的巨賈」，而21世紀「堅信自己被 FBI/CIA 暗中監視」則更為常見。</p>
<p>     最典型的幻覺和妄想以外，精神分裂症還有一些如「不自然的肢體動作」和「言語表達混亂」（比如講話不按語義和句法，而是按照音律聯絡一直說某一個子音開頭的詞）之類的症狀，這裡就不詳細介紹，可參考 DSM-V 關於精神分裂症的診斷標準 [<a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/23800613/">4</a>]。為了避免因病名造成的對「精神分裂症」的錯誤理解，港臺及日本已經逐步將「Schizophrenia」改譯為「思覺失調症」「統合失調症」等更能概括疾病症狀和核心的名稱。</p>
<p>另外，雖然精神病性障礙的患者相較於健康人，確實會有更大機率與犯罪行為有關，但按資料來說，精神病性障礙的患者成為「犯罪受害者」的可能遠大於成為「犯罪加害者」的可能。一個美國的研究的數據是精神病性障礙的患者是「暴力案件的受害者」與是「暴力案件的加害者」的比例是14:1，但新聞報導卻更傾向於導報精神分裂症患者是暴力案件的加害者的案件 [<a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/11585953">5</a>]。此外，有研究顯示在1990 - 2010年间上映的有至少一个主要角色患有精神分裂症的电影中，83% 的精神分裂症患者被描绘为有暴力倾向，接近1/3做出了谋杀举动 [<a href="https://ps.psychiatryonline.org/doi/10.1176/appi.ps.201100371">6</a>]，而现实中精神分裂症患者杀人的概率只有0.3% [<a href="https://journals.plos.org/plosmedicine/article?id=10.1371/journal.pmed.1000120">7</a>]。</p>
<p>無論是在影視作品或是現實生活中，精神病性障礙都常被「暴力狂」、「殺人犯」綁定，而相較於精神分裂症患者在現實中的犯罪率，這無疑是對其的污名化 (stigmatization)。其實在精神病領域我們也很需要平權——得到善意對待的不應該侷限於憂鬱症、焦慮症這些被認為「更脆弱」的群體，對於其他更多沒有被關注到的更小眾的疾病的患者，我們也需要更客觀、不被 stereotyping 過分左右地看待再選擇更合理的方式與其相處。</p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>「PTSD」一詞的濫用誤用相關答疑匯總</title>
            <link>https://unlicensed.astro.clinic/posts/2020/09/ptsd%E4%B8%80%E8%A9%9E%E7%9A%84%E6%BF%AB%E7%94%A8%E8%AA%A4%E7%94%A8%E7%9B%B8%E9%97%9C%E7%AD%94%E7%96%91%E5%8C%AF%E7%B8%BD/</link>
            <pubDate>Sun, 27 Sep 2020 05:19:05 +1000</pubDate>
            
            <guid>https://unlicensed.astro.clinic/posts/2020/09/ptsd%E4%B8%80%E8%A9%9E%E7%9A%84%E6%BF%AB%E7%94%A8%E8%AA%A4%E7%94%A8%E7%9B%B8%E9%97%9C%E7%AD%94%E7%96%91%E5%8C%AF%E7%B8%BD/</guid>
            <description>** 建議疑惑「爲什麼要如此在意一個詞的用法的準確性」的朋友們直接從Q3讀起
  Q1:「PTSD」即創傷後應激障礙，我經歷過一個和 X 有關的不愉快事件，並且後續對 X 依舊感到不適，爲什麼我不滿足/不能說自己有 「X PTSD」？
 A1: 有關 PTSD 和 phobia (恐懼症) 的差別較爲詳細的介紹寫在這篇 post。這裡只說最簡要的：PTSD 患者恐懼的始終是「過去」發生的「創傷性事件 (traumatic event)」本身（e.g. 性侵受害者害怕想起「自己被性侵的經歷」），而 phobia 患者恐懼的則是「現在/未來」可能會遭遇到的某一類「物件 (object)」或者「情況 (situation)」（e.g. 恐高，恐社交場合）。
 不那麼抽象地說，若你和某個小粉紅有過令你不快的爭吵（過去時），此後你便非常討厭小粉紅這個群體（現在時）。當你把這種狀態稱為 「小粉紅 PTSD」時，似乎暗示著你的負面情緒已經從「和某個小粉紅爭吵」這一過去發生的令你不快的事件 generalize 到促成這一不愉快事件的「主體」所屬的「組別」，即「小粉紅」這一群體身上了。
 所以這種情況下，「和某個小粉紅爭吵」這一經歷只是你為什麼討厭「小粉紅」這一類人的原因，而非你恐懼的「實際內容」，因此你並不滿足 PTSD 的核心 —— 恐懼的始終是過去發生的某個令你痛苦的「事件」，而更像對某一類「東西（小粉紅）」常態化的討厭，所以更接近 phobia 的概念，因此此處說「小粉紅恐懼症」更為恰當。若用「PTSD」，則實際你並不害怕小粉紅這一類人，你躲避小粉紅完全只是因為「你害怕自己回憶起和某個小粉紅爭吵的經歷」，這顯然不符合中國 SNS 中「PTSD」作為一個流行語所形容的狀態。
 再簡單一點的講法是， PTSD 就和新冠肺炎一樣只能單獨使用，沒有「參數」可言。把令你「患病」的事件中的一個「成分」抽出來冠名 PTSD 這樣的用法，邏輯上就和「因和感染新冠的男友接吻而患新冠便說自己有『男友新冠肺炎』」「吃了有新冠病毒的外賣而患新冠便說自己有『外賣新冠肺炎』」沒有差別。這也是為什麼我提到過「名詞 + PTSD」這種說法幾乎可以直接判斷為誤用，因為這種講法直接從邏輯上不符合 PTSD 的「無參數性質」，所以聽起來非常違和。而若你放在「PTSD」前的名詞是用來描述「我現在恐懼的是什麼東西」，則這更是 phobia 的概念。且和 PTSD 不同， phobia 這個疾病是可以有參數的，幽閉恐懼症，蜘蛛恐懼症，牙醫恐懼症都是完全合理的說法。
  Q2: 如果我不說「名詞 + PTSD」而是只說「我 PTSD 了」，是否可行？</description>
            <content type="html"><![CDATA[<p>     <!-- raw HTML omitted --></p>
<p>      ** <strong>建議疑惑「爲什麼要如此在意一個詞的用法的準確性」的朋友們直接從Q3讀起</strong></p>
<p>     <!-- raw HTML omitted --></p>
<p>      <strong>Q1:「PTSD」即創傷後應激障礙，我經歷過一個和 X 有關的不愉快事件，並且後續對 X 依舊感到不適，爲什麼我不滿足/不能說自己有 「X PTSD」？</strong></p>
<p>      A1: 有關 PTSD 和 phobia (恐懼症) 的差別較爲詳細的介紹寫在這篇 <a href="https://unlicensed.astro.clinic/posts/ptsd1.0/">post</a>。這裡只說最簡要的：PTSD 患者恐懼的始終是「過去」發生的「創傷性事件 (traumatic event)」本身（e.g. 性侵受害者害怕想起「自己被性侵的經歷」），而 phobia 患者恐懼的則是「現在/未來」可能會遭遇到的某一類「物件 (object)」或者「情況 (situation)」（e.g. 恐高，恐社交場合）。</p>
<p>      不那麼抽象地說，若你和某個小粉紅有過令你不快的爭吵（過去時），此後你便非常討厭小粉紅這個群體（現在時）。當你把這種狀態稱為 「小粉紅 PTSD」時，似乎暗示著你的負面情緒已經從「和某個小粉紅爭吵」這一過去發生的令你不快的事件 generalize 到促成這一不愉快事件的「主體」所屬的「組別」，即「小粉紅」這一群體身上了。</p>
<p>      所以這種情況下，「和某個小粉紅爭吵」這一經歷只是你為什麼討厭「小粉紅」這一類人的原因，而非你恐懼的「實際內容」，因此你並不滿足 PTSD 的核心 —— 恐懼的始終是過去發生的某個令你痛苦的「事件」，而更像對某一類「東西（小粉紅）」<strong>常態化</strong>的討厭，所以更接近 phobia 的概念，因此此處說「小粉紅恐懼症」更為恰當。若用「PTSD」，則實際你並不害怕小粉紅這一類人，你躲避小粉紅完全只是因為「你害怕自己回憶起和某個小粉紅爭吵的經歷」，這顯然不符合中國 SNS 中「PTSD」作為一個流行語所形容的狀態。</p>
<p>      再簡單一點的講法是， PTSD 就和新冠肺炎一樣只能單獨使用，沒有「參數」可言。把令你「患病」的事件中的一個「成分」抽出來冠名 PTSD 這樣的用法，邏輯上就和「因和感染新冠的男友接吻而患新冠便說自己有『男友新冠肺炎』」「吃了有新冠病毒的外賣而患新冠便說自己有『外賣新冠肺炎』」沒有差別。這也是為什麼我提到過「名詞 + PTSD」這種說法幾乎可以直接判斷為誤用，因為這種講法直接從邏輯上不符合 PTSD 的「無參數性質」，所以聽起來非常違和。而若你放在「PTSD」前的名詞是用來描述「我現在恐懼的是什麼東西」，則這更是 phobia 的概念。且和 PTSD 不同， phobia 這個疾病是可以有參數的，幽閉恐懼症，蜘蛛恐懼症，牙醫恐懼症都是完全合理的說法。</p>
<p>     <!-- raw HTML omitted --></p>
<p>      <strong>Q2: 如果我不說「名詞 + PTSD」而是只說「我 PTSD 了」，是否可行？</strong></p>
<p>      A2：依舊不推薦這樣使用。首先，根據 PTSD 的診斷標準，導致 PTSD 的「創傷性事件」必須是和「實際發生了的或被威脅的死亡，嚴重（肢體）傷害或性暴力」相關 [<a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK207191/box/part1_ch3.box16/">1</a>] 。</p>
<blockquote>
<p>Exposure to actual or threatened death, serious injury, or sexual violence in one (or more) of the following ways:</p>
<ol>
<li>Directly experiencing the traumatic event(s).</li>
<li>Witnessing, in person, the event(s) as it occurred to others.</li>
<li>Learning that the traumatic event(s) occurred to a close family member or close friend. In cases of actual or threatened death of a family member or friend, the event(s) must have been violent or accidental.</li>
<li>Experiencing repeated or extreme exposure to aversive details of the traumatic event(s) (e.g., first responders collecting human remains; police officers repeatedly exposed to details of child abuse)</li>
</ol>
</blockquote>
<p>      這也就意味著 PTSD 其實是一個概念相當「窄」的心理疾病，並不是日常生活中隨便發生的事情可以導致的。所以說，「PTSD」一詞背後的痛苦的劇烈程度實際上是超出很多人的想像的——它所規定的疾病來源幾乎是人類能經歷的最可怕的事，而我實在不認為將這種包含了別人強烈苦痛的嚴肅診斷名以如此戲謔娛樂地講出來是一件恰當的事。你可以先問問自己讚不讚同人們以後開始普遍把「游泳後鼻塞」這類事戲稱為「我新冠肺炎了」。而且實際上這種說法某種程度上可能比「我 PTSD 了」還合理一些，畢竟「鼻塞」真的是新冠肺炎的症狀，而中國 SNS 中「PTSD」的用法實際上都和 PTSD 的真實症狀如閃回，噩夢，不受控地想起創傷性經歷完全沒關係。</p>
<p>     作為對比，之前提到的「phobia」其實是一個概念很「寬泛」的疾病（因此它需要參數來使說法更精準），DSM-5 裡關於 Specific Phobia 的診斷標準 [<a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK519704/table/ch3.t11/">2</a>] 裡對恐懼的客體的規定是</p>
<blockquote>
<p>Marked fear or anxiety about a specific object or situation</p>
</blockquote>
<p>     也就是對任何具體的東西或者場合的恐懼都可以。因此 phobia 其實是一個很「personal」的疾病——phobia 患者可能會恐懼一個對其他人來說完全不值得恐懼的東西，比如牙醫、比如坐飛機。</p>
<p>     且 Specific Phobia 還有另一條診斷標準是「恐懼/焦慮超出了引起恐懼/焦慮的東西客觀上的威脅程度」。</p>
<blockquote>
<p>The fear or anxiety is out of proportion to the actual danger posed by the specific object or situation and to the sociocultural context</p>
</blockquote>
<p>     這也是為什麼我認為如果一定要用一個精神病戲謔地形容自己對某一類東西的不適（中國 SNS 上的常見情況），phobia 也一定比 PTSD 更合適——因為你恐懼的東西很可能只對你（或者少數人）有如此嚇人的效果，且這種恐懼是遠大於恐懼的客體客觀、普遍意義上可怕的程度的。舉例而言，遇到了糟糕的健身教練以後非常恐懼健身便說自己有「健身 PTSD」，但其實「健身」客觀來說不具有普遍意義上的「恐怖性」，你對它的恐懼（因為自身相關經驗）遠遠高出了它真實的可怕程度，所以這裡說「健身恐懼症」更為恰當（當然不藉助精神疾病名表述是最恰當的）。 而如之前所說， PTSD 的核心恐懼完全不是什麼只對小部分人來說才非常恐怖（更多情況下是 neutral 的）的某類<strong>東西或場合</strong>，而是一個過去發生的和死亡、嚴重肢體傷害、性暴力相關，幾乎對每個人來說都是極端恐怖的高強度<strong>創傷性事件</strong>。</p>
<p>     順便再提一個關於 PTSD 的常見誤區——很多人認為清楚地記得導致自己對某物體/場合的恐懼的經歷是典型的「創傷後應激障礙」表現，但其實很多 PTSD 患者並不能清晰地回憶起創傷發生的很多細節（甚至會完全遺忘）。這是因為那些創傷太過於可怕，對人的腦部會產生極其強烈的刺激，而大腦（一些理論是出於自我保護）有時候會抹去相關的表層記憶，但它們依舊會（以相當 detailed 和清晰的方式）遺留在潛意識裡久久不能消散，持續折磨著受害者。比如性侵受害者可能無法直接回憶起性侵發生時房間的味道（這部分創傷記憶對他們來說不 consciously accessable)，但是一旦聞到和當時一樣的清新劑的味道就會 PTSD 發作——而他甚至可能完全不知道為什麼會這樣。</p>
<p>   <!-- raw HTML omitted --></p>
<p>      <strong>Q3: 語言是會變化的，很多字的讀音也隨著時間從錯的變成了對的，為什麼不能接受 PTSD 有不符合科學定義的用法？</strong></p>
<p>      A3: 完全不同意用「語言的變遷」來 justify 「PTSD」的濫用誤用。和漢字的讀音不同，「PTSD」 一詞背後是有真正的患者存在的。大面積的濫用誤用已經使得「PTSD」的搜尋結果被嚴重污染。在中國的 SNS 如微博、知乎等平台搜「抑鬱症」還能看到病情敘述、患者互助、自測量表分享，而搜「PTSD」幾乎搜不出任何有效資訊而全是娛樂化的、完全不符合 PTSD 真實含義的用法。但在其他地區的中文平台（比如香港的連登和台灣的 PTT），搜索「PTSD」能看到的基本都是患者自救分享等符合 PTSD 醫學含義的有用資訊（甚至能看到說「我覺得我 PTSD 了」 的人被指責濫用專用名詞）。</p>
<p>      此前華晨宇寫過一首給抑鬱症患者的歌導致抑鬱症搜尋結果中的嚴肅資訊被他粉絲的追星言論淹沒，從而引起了許多人的不滿。而實際上每一次的「PTSD」濫用誤用給 PTSD 的搜尋結果都會帶來相似的污染效果，都是在增加 PTSD 患者獲取有用資訊的成本。「語言是會變遷的」其實是一句廢話，它當然是事實，但你在以「語言的變遷」來論證某種詞彙的使用無錯前，還要論證「這種變遷是無害的」，否則那只是一種犬儒主義。</p>
<p>      另外，和生理疾病不同的是，心理疾病在東亞本身就面對著「不被嚴肅對待」的問題。如此大面積戲謔地使用一個嚴肅診斷名，無疑會增加真實患者所遭受的痛苦被瞭解、承認的難度。若一人向你介紹「我有 PTSD」，你能否（至少主動嘗試）理解這一詞背後的創傷和精神折磨到底是什麼樣的強度，你能否保證自己沒有任何可能會說「我和前女友分手以後也有點 PTSD 了」這種話。本來人們聽到 PTSD 或許還會因為陌生去嘗試了解它的含義，可現在向他人解釋 PTSD 的真實含義和人們日常的娛樂化使用的差異又要多大的成本——我一個心理學專業的人且需要為此長篇大論，讓 PTSD 患者解釋自己的痛苦又有多難呢？而且更重要的是，為什麼要把這種本不必要的成本施加於他們呢？ </p>
<!-- raw HTML omitted -->
<p>     <strong>Q4: 心理疾病患者時常在日常生活中被當作異類，雖然戲謔的用法不夠準確，但也減少了 PTSD 患者被污名化的可能。</strong></p>
<p>      A4: 所有的「去污名化 (destigmatization)」都應該建立在對疾病有正確認知的基礎上。這種把 PTSD 當 phobia 用的歪曲一個疾病真實含義的行為，在「減少患者異類化」的同時也會增加患者的真實病況被理解的成本，提高患者的痛苦被嚴肅對待的難度。我不認為一個患者不被異化卻也不被瞭解尊重的環境算是達成了好的「去污名化」。</p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>用「你知道一年要死多少緝毒警察嗎」以外的思路聊聊毒品問題</title>
            <link>https://unlicensed.astro.clinic/posts/2020/08/%E7%94%A8%E4%BD%A0%E7%9F%A5%E9%81%93%E4%B8%80%E5%B9%B4%E8%A6%81%E6%AD%BB%E5%A4%9A%E5%B0%91%E7%B7%9D%E6%AF%92%E8%AD%A6%E5%AF%9F%E5%97%8E%E4%BB%A5%E5%A4%96%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%B7%AF%E8%81%8A%E8%81%8A%E6%AF%92%E5%93%81%E5%95%8F%E9%A1%8C/</link>
            <pubDate>Tue, 11 Aug 2020 03:15:56 +1100</pubDate>
            
            <guid>https://unlicensed.astro.clinic/posts/2020/08/%E7%94%A8%E4%BD%A0%E7%9F%A5%E9%81%93%E4%B8%80%E5%B9%B4%E8%A6%81%E6%AD%BB%E5%A4%9A%E5%B0%91%E7%B7%9D%E6%AF%92%E8%AD%A6%E5%AF%9F%E5%97%8E%E4%BB%A5%E5%A4%96%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%B7%AF%E8%81%8A%E8%81%8A%E6%AF%92%E5%93%81%E5%95%8F%E9%A1%8C/</guid>
            <description>很多人聽到「毒品使用合法化 (legalization)／除罪化 (decriminalization) *」都會問的一個問題是「為什麼任何政府會想要讓一個有害的東西的使用變得正當」。這裡不從醫學角度談大麻的特殊性（以很多指標看其成癮率遠低於菸酒且有醫療價值），而是從犯罪學的角度聊聊毒品（而不只是大麻）的有關政策。
 不同政府的毒品政策的寬鬆跨度相當之大，而這些不同政策的背後其實有一個很重要的出發點，即「是否認為毒品的交易和使用在管轄區內是可以大幅降低甚至消除的」。至少在西方犯罪學界，許多人對這個問題都持悲觀態度。因為很多采取相當嚴厲的毒品政策的國家，比如中國，在減少毒品的使用上其實都收效甚微。
 暗網上有一個很大的國際毒品交易站點叫「the Silk Road (絲綢之路) 」，可以被看作是毒品界的 Amazon。如果現在問，「若有足夠的技術支援，政府應該選擇關停這個毒品交易網嗎」，你會怎麼回答？
 絕大多數犯罪學家對此給出的回答都是「No」。理由是，搗毀線上毒品交易平臺會導致很大一部分毒品交易重回線下。而真實的線下毒品交易通常都不是孤立的犯罪，而是伴隨著槍支暴力、打架鬥毆、殺人搶劫等其他問題存在的。且進入暗網購買毒品的難度係數並不低，現在也沒有足夠的資料證明暗網毒品交易平台造成了毒品流通的顯著增長。因此在很多犯罪學家看來，線上毒品交易是線下毒品交易的一個更好的替代品，所以不應該被關停。（題外話：以現在各國政府掌握的 IT 技術其實根本無法關停這個毒品交易平台）
 這個「替代品」思路有一個隱含的邏輯是，毒品的需求量／交易量是不會驟降的。關閉暗網交易渠道不會對毒品使用率產生巨大影響，而會使得毒品犯罪以一種政府更不希望的形式發生（即轉向衍生問題更多的線下交易）。所以對於認為至少在短期內無法大量減少毒品使用的政府／犯罪學家來說，毒品相關政策需要加入的一個考慮是「如何通過減少吸毒人口以外的方式降低毒品的損害」，即 harm reduction。
 而這個 harm reduction 的概念，實際上是相對寬容的毒品政策的重中之重。舉例來說，葡萄牙在 2001 年對全種類的毒品的使用和持有進行了除罪化之後 （販賣和種植毒品依舊屬於刑事犯罪），在吸毒率從歐洲最高之一降到一直保持在歐洲平均值以下的前提下，吸毒死亡率，HIV 感染率和毒品相關的其他犯罪率都明顯下降了 [1] ,[2] 。而這其實是有更完善的醫療和其他社會保障資源跟進寬鬆的毒品政策的結果。
 當使用毒品不再是犯罪行為，人們在吸食毒品遇到不良反應時則更願意求救。考慮到自己戒毒其實相當危險，能免於嚴厲懲罰並得到國家在戒毒上的幫助也對有戒毒意向的人有益。因使用及持有毒品的除罪化，線下毒品交易也更容易以相對和平的方式進行。
 所以即使是葡萄牙這種放到今天看依舊相當激進的毒品政策，也不代表政府的態度是「毒品是個好東西，大家快來用吧」，而是試圖在醫療等社會體系的輔助下減少毒品對吸食者和社會實際上產生的負面影響。
 當然，這種除罪化政策不一定適合每個國家，尤其不一定適合各地經濟及醫療水平差別非常大且地方政府自治權相當有限的中國。側重於「幫助」而非「懲罰」吸毒者達成的 harm reduction 能否對衝掉寬鬆毒品政策可能帶來的吸毒人數總體增長和醫療投入的經濟損耗對社會的傷害也有很大的不確定性。
 雖然我並不支持毒品在不考慮國情的情況下在所有地區全方位合法化／除罪化，但我始終認為，單純憑藉道德直覺去思考許多政策的對錯對理解一個議題並沒有多大幫助。因為很多時候世界並不會依照簡單的道德對錯產生利弊，而是會以超出人想像範圍的複雜程度去運行。所以，嘗試去了解與思考政策背後利益權衡的邏輯和科學資料支持的合理性比揮舞著道德大旗認定「毒品」「賣淫」相關的開放政策通通都是絕對錯誤的要有價值得多 —— 你的道德，政策制定者與犯罪學家未必是不懂，只是政策制定所需要思考的 scale 大部分時候不止於此。
 註：
*「合法化 (legalization)」和「非罪化 (decriminalization)」在法學和犯罪學上是兩個概念 [3]。前者指取消一切處罰，後者指取消 criminal charges，但行為人依舊可能被民事指控，被處以強制參加 education program 和罰款等一系列不經由法院系統的處罰。</description>
            <content type="html"><![CDATA[<p>      很多人聽到「毒品使用合法化 (legalization)／除罪化 (decriminalization) <!-- raw HTML omitted -->*<!-- raw HTML omitted -->」都會問的一個問題是「為什麼任何政府會想要讓一個有害的東西的使用變得正當」。這裡不從醫學角度談大麻的特殊性（以很多指標看其成癮率遠低於菸酒且有醫療價值），而是從犯罪學的角度聊聊毒品（而不只是大麻）的有關政策。</p>
<p>      不同政府的毒品政策的寬鬆跨度相當之大，而這些不同政策的背後其實有一個很重要的出發點，即「是否認為毒品的交易和使用在管轄區內是可以大幅降低甚至消除的」。至少在西方犯罪學界，許多人對這個問題都持悲觀態度。因為很多采取相當嚴厲的毒品政策的國家，比如中國，在減少毒品的使用上其實都收效甚微。</p>
<p>      暗網上有一個很大的國際毒品交易站點叫「the Silk Road (絲綢之路) 」，可以被看作是毒品界的 Amazon。如果現在問，「若有足夠的技術支援，政府應該選擇關停這個毒品交易網嗎」，你會怎麼回答？</p>
<p>      絕大多數犯罪學家對此給出的回答都是「No」。理由是，搗毀線上毒品交易平臺會導致很大一部分毒品交易重回線下。而真實的線下毒品交易通常都不是孤立的犯罪，而是伴隨著槍支暴力、打架鬥毆、殺人搶劫等其他問題存在的。且進入暗網購買毒品的難度係數並不低，現在也沒有足夠的資料證明暗網毒品交易平台造成了毒品流通的顯著增長。因此在很多犯罪學家看來，線上毒品交易是線下毒品交易的一個更好的替代品，所以不應該被關停。（題外話：以現在各國政府掌握的 IT 技術其實根本無法關停這個毒品交易平台）</p>
<p>      這個「替代品」思路有一個隱含的邏輯是，毒品的需求量／交易量是不會驟降的。關閉暗網交易渠道不會對毒品使用率產生巨大影響，而會使得毒品犯罪以一種政府更不希望的形式發生（即轉向衍生問題更多的線下交易）。所以對於認為至少在短期內無法大量減少毒品使用的政府／犯罪學家來說，毒品相關政策需要加入的一個考慮是「如何通過減少吸毒人口以外的方式降低毒品的損害」，即 harm reduction。</p>
<p>      而這個 harm reduction 的概念，實際上是相對寬容的毒品政策的重中之重。舉例來說，葡萄牙在 2001 年對全種類的毒品的使用和持有進行了除罪化之後 （販賣和種植毒品依舊屬於刑事犯罪），在吸毒率從歐洲最高之一降到一直保持在歐洲平均值以下的前提下，吸毒死亡率，HIV 感染率和毒品相關的其他犯罪率都明顯下降了 <a href="https://transformdrugs.org/drug-decriminalisation-in-portugal-setting-the-record-straight/">[1]</a> ,<a href="https://www.drugpolicy.org/sites/default/files/dpa-drug-decriminalization-portugal-health-human-centered-approach_0.pdf">[2]</a> 。而這其實是有更完善的醫療和其他社會保障資源跟進寬鬆的毒品政策的結果。</p>
<p>      當使用毒品不再是犯罪行為，人們在吸食毒品遇到不良反應時則更願意求救。考慮到自己戒毒其實相當危險，能免於嚴厲懲罰並得到國家在戒毒上的幫助也對有戒毒意向的人有益。因使用及持有毒品的除罪化，線下毒品交易也更容易以相對和平的方式進行。</p>
<p>      所以即使是葡萄牙這種放到今天看依舊相當激進的毒品政策，也不代表政府的態度是「毒品是個好東西，大家快來用吧」，而是試圖在醫療等社會體系的輔助下減少毒品對吸食者和社會實際上產生的負面影響。</p>
<p>      當然，這種除罪化政策不一定適合每個國家，尤其不一定適合各地經濟及醫療水平差別非常大且地方政府自治權相當有限的中國。側重於「幫助」而非「懲罰」吸毒者達成的 harm reduction 能否對衝掉寬鬆毒品政策可能帶來的吸毒人數總體增長和醫療投入的經濟損耗對社會的傷害也有很大的不確定性。</p>
<p>      雖然我並不支持毒品在不考慮國情的情況下在所有地區全方位合法化／除罪化，但我始終認為，單純憑藉道德直覺去思考許多政策的對錯對理解一個議題並沒有多大幫助。因為很多時候世界並不會依照簡單的道德對錯產生利弊，而是會以超出人想像範圍的複雜程度去運行。所以，嘗試去了解與思考政策背後利益權衡的邏輯和科學資料支持的合理性比揮舞著道德大旗認定「毒品」「賣淫」相關的開放政策通通都是絕對錯誤的要有價值得多 —— 你的道德，政策制定者與犯罪學家未必是不懂，只是政策制定所需要思考的 scale 大部分時候不止於此。</p>
<p>     <!-- raw HTML omitted --></p>
<p>註：</p>
<p>*「合法化 (legalization)」和「非罪化 (decriminalization)」在法學和犯罪學上是兩個概念 [<a href="https://adf.org.au/talking-about-drugs/law/decriminalisation/overview-decriminalisation-legalisation/">3</a>]。前者指取消一切處罰，後者指取消 criminal charges，但行為人依舊可能被民事指控，被處以強制參加 education program 和罰款等一系列不經由法院系統的處罰。</p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>有關中國社交網路中「PTSD」一詞的濫用及誤用的想法 </title>
            <link>https://unlicensed.astro.clinic/posts/2020/05/%E6%9C%89%E9%97%9C%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E7%A4%BE%E4%BA%A4%E7%B6%B2%E8%B7%AF%E4%B8%ADptsd%E4%B8%80%E8%A9%9E%E7%9A%84%E6%BF%AB%E7%94%A8%E5%8F%8A%E8%AA%A4%E7%94%A8%E7%9A%84%E6%83%B3%E6%B3%95/</link>
            <pubDate>Sun, 24 May 2020 12:06:49 +1100</pubDate>
            
            <guid>https://unlicensed.astro.clinic/posts/2020/05/%E6%9C%89%E9%97%9C%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E7%A4%BE%E4%BA%A4%E7%B6%B2%E8%B7%AF%E4%B8%ADptsd%E4%B8%80%E8%A9%9E%E7%9A%84%E6%BF%AB%E7%94%A8%E5%8F%8A%E8%AA%A4%E7%94%A8%E7%9A%84%E6%83%B3%E6%B3%95/</guid>
            <description>中國社交網路近幾年興起的「PTSD」一詞的大規模使用 —— 通常是「我有 xxx PTSD」 和 「我對 xxx 有 PTSD」這種形式 —— 總是令我感到十分違和。違和的點在於：雖然理解使用者們是想借一個 mental disorder 來誇張化地表達自己的某種心理，但似乎選錯那個 disorder 了。我在中文社交網路中看到的包含「PTSD」的句子，90% 以上的情況作者實際上想表達的都是「我有關於某個東西的 phobia (恐懼症)」 而非 PTSD。
 簡單解釋一下 PTSD 和 phobia 的區別：
 PTSD 是經歷了一個高強度的創傷性事件 (traumatic event) 後的「類後遺症」疾病。比如，強姦案的受害者會非常害怕走到強姦發生的地點、退伍老兵會非常害怕看到血與槍支。而對這些東西的「怕」或者「不適」，本質上是因為它們會讓 PTSD 患者想到他們經歷過的那個對他們來說無比恐怖、絕對不想回憶起的創傷性事件（強姦、戰爭)。也就是說，所有跟 PTSD 有關的心理不適，其實都是導致他們患上 PTSD 的核心創傷所引發的。
 相較之下 phobia 則完全是另一個概念。常見的 phobia 包括恐高、恐水、恐蜘蛛、幽閉恐懼症等。而 phobia 的診斷不像 PTSD 一樣要求你有一個明確的、具體的、是所有不適的源頭的創傷性事件，phobia 的核心其實就是 —— 對某一類東西或場合會感到（超出其實質威脅性）的不適，這麼簡單而已。而這個不適到底源自誰，源自什麼事件，並沒有任何規定。
 換句話說，phobia 患者可能知道也可能不知道自己為什麼會對某類東西或者場合有強烈的抗拒感。
 不知道的例子比如：你想不起來任何導致自己害怕蜘蛛的事件，但就是沒有來由地特別害怕蜘蛛。
 知道的例子比如：在小時候你的父親曾戴了一個小丑面具在晚上對你 jump scare，你清楚明確地知道是因為這件事你長大以後才特別害怕小丑，但是長大後的你已經會因為看到小丑而本能地感到害怕 (phobia)，而不是因為小丑讓你回憶起了你的童年陰影，童年陰影使你害怕 (PTSD)。換言之，回憶那個被你父親戴著小丑面具 jump scare 的夜晚對現在的你來說很可能並不是一件需要逃避的事，想起來也不會覺得非常恐怖，但是當時造成的對小丑的恐懼已經可以獨立於該「童年被嚇事件」存在了。
 PTSD 和 phobia 的一個重要差別就是：PTSD 患者實際恐懼的是某一創傷性事件，而 phobia 患者恐懼的則是某一類東西或場合。</description>
            <content type="html"><![CDATA[<p>     <!-- raw HTML omitted --></p>
<p>      中國社交網路近幾年興起的「PTSD」一詞的大規模使用 —— 通常是「我有 xxx PTSD」 和 「我對 xxx 有 PTSD」這種形式 —— 總是令我感到十分違和。違和的點在於：雖然理解使用者們是想借一個 mental disorder 來誇張化地表達自己的某種心理，但似乎選錯那個 disorder 了。我在中文社交網路中看到的包含「PTSD」的句子，90% 以上的情況作者實際上想表達的都是「我有關於某個東西的 phobia (恐懼症)」 而非 PTSD。</p>
<p>      簡單解釋一下 <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK207191/box/part1_ch3.box16/">PTSD</a> 和 <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK519704/table/ch3.t11/">phobia</a> 的區別：</p>
<p>      PTSD 是經歷了一個高強度的創傷性事件 (traumatic event) 後的「類後遺症」疾病。比如，強姦案的受害者會非常害怕走到強姦發生的地點、退伍老兵會非常害怕看到血與槍支。而對這些東西的「怕」或者「不適」，本質上是因為它們會讓 PTSD 患者想到他們經歷過的那個對他們來說無比恐怖、絕對不想回憶起的創傷性事件（強姦、戰爭)。也就是說，所有跟 PTSD 有關的心理不適，其實都是導致他們患上 PTSD 的核心創傷所引發的。</p>
<p>      相較之下 phobia 則完全是另一個概念。常見的 phobia 包括恐高、恐水、恐蜘蛛、幽閉恐懼症等。而 phobia 的診斷不像 PTSD 一樣要求你有一個明確的、具體的、是所有不適的源頭的創傷性事件，phobia 的核心其實就是 —— 對某一類東西或場合會感到（超出其實質威脅性）的不適，這麼簡單而已。而這個不適到底源自誰，源自什麼事件，並沒有任何規定。</p>
<p>      換句話說，phobia 患者可能知道也可能不知道自己為什麼會對某類東西或者場合有強烈的抗拒感。</p>
<p>      不知道的例子比如：你想不起來任何導致自己害怕蜘蛛的事件，但就是沒有來由地特別害怕蜘蛛。</p>
<p>      知道的例子比如：在小時候你的父親曾戴了一個小丑面具在晚上對你 jump scare，你清楚明確地知道是因為這件事你長大以後才特別害怕小丑，但是長大後的你已經會因為看到小丑而本能地感到害怕 (phobia)，而不是因為小丑讓你回憶起了你的童年陰影，童年陰影使你害怕 (PTSD)。換言之，回憶那個被你父親戴著小丑面具 jump scare 的夜晚對現在的你來說很可能並不是一件需要逃避的事，想起來也不會覺得非常恐怖，但是當時造成的對小丑的恐懼已經可以獨立於該「童年被嚇事件」存在了。</p>
<p>      PTSD 和 phobia 的一個重要差別就是：PTSD 患者實際恐懼的是<strong>某一創傷性事件</strong>，而 phobia 患者恐懼的則是<strong>某一類東西或場合</strong>。</p>
<p>      說回到中國的社交網路，諸如「我有小粉紅 PTSD」之類的表達在我看來是不太準確的 —— 一個人因為某一和小粉紅有關的事件受到無比巨大的創傷以至於他每次看到任何小粉紅都會回想起該創傷性事件，並因為回想起該創傷性事件感到無比痛苦 (PTSD) 似乎是一件機率很小的事情，我覺得大部分人想說的其實是，對小粉紅這一群體已經到了可以省去「回想起某創傷性事件」這一步就能直接感到無比不適和厭惡的地步 —— 即反感的不是「讓自己開始對小粉紅不適的<strong>某一事件</strong>」而已經是「小粉紅」本身了，這也就更接近 phobia 的概念。</p>
<p>      一個簡單判斷有沒有以較為準確的形式使用 PTSD 的方法是：「我有 xxx（名詞）PTSD」「我對 xxx（名詞）有 PTSD」一般來說都是錯的。因為 PTSD 至少在心理學概念上<strong>不是對一類東西的恐懼</strong>，所以基本上是不能和名詞直接連用的。比如說，你只能說「我因為車禍而患上 PTSD」，而不能說「我有車禍 PTSD」—— 前者指某一具體事件令你患病，符合 PTSD 的概念；而後者聽起來則像對「車禍」這一類東西（而非自己經歷過的某場具體的車禍）感到不適，則不符合 PTSD 的定義，因此聽起來非常違和。</p>
<p>注:</p>
<ol>
<li>
<p>一個人可以同時患有 PTSD 和 phobia，comorbidity rate（共病率）<a href="https://www.aafp.org/afp/2003/1215/p2401.html">大約在 30% 左右</a>。但需要注意的是，DSM-V 中每個 mental disorder 的診斷都有同樣的一條標準</p>
<blockquote>
<p>The disturbance is not better explained by the symptoms of another mental disorder</p>
</blockquote>
<p>即很多 mental disorder 都有類似的症狀，但症狀若是能更好地被另一個疾病解釋則患者不應該被診斷為有其他疾病。換言之，若症狀可以被  phobia 完全解釋（適用於絕大部分中國網路上「PTSD」被用的情況），則不應該使用 PTSD （一个需要滿足更多條件的疾病）來形容自己的狀態 —— 即使 phobia 和 PTSD 的症狀有相似之處。</p>
</li>
</ol>
]]></content>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
